\begin{naloga}%
{Dasgupta, Papadimitriou, Vazirani}{\cite[Exercise~4.13]{dpv}}
\begin{vprasanje}
Denimo, da imamo neusmerjen graf $G = (V, E)$,
katerega vozlišča pred\-stav\-lja\-jo mesta,
povezave pa predstavljajo ceste, ki jih povezujejo.
Za vsako povezavo $e \in E$ poznamo njeno dolžino $\ell_e$ (v kilometrih).

Priti želimo iz mesta $s$ v mesto $t$.
V vsakem mestu je bencinska črpalka, ob cestah pa teh ni.
Žal imamo na voljo samo star avto,
ki lahko s polnim rezervoarjem prepelje le $L$ kilometrov.
\begin{enumerate}[(a)]
\item Zapiši algoritem, ki v linearnem času poišče pot,
ki jo lahko prevozimo z našim avtom,
oziroma ugotovi, da ta ne obstaja.
\item Izkaže se, da z našim avtom te poti ne moremo prevoziti,
zato se odločimo za nakup novega.
Zapiši algoritem, ki v času $O(m \log n)$
določi najmanjše število prevoženih kilometrov,
ki naj jih avto zmore z enim polnjenjem,
da bo pot od $s$ do $t$ mogoča.
\end{enumerate}
\end{vprasanje}

\begin{odgovor}
\begin{enumerate}[(a)]
\item Algoritem {\sc bfs} iz naloge~\res[bfs]
bomo uporabili na pomožnem grafu s povezavami,
dolgimi največ $L$.
Preiskovanje bomo začeli v vozlišču $t$,
tako da bomo s sledenjem predhodnikom iz vozlišča $s$
rekonstruirali iskano pot.
\begin{small}
\begin{algorithmic}
\Function{ObstajaPot}{$G = (V, E), s, t, \ell : E \to \R_+, L$}
    \State $E' \gets \set{e \in E}{\ell_e \le L}$
    \State $G' \gets (V, E')$
    \State $\pred \gets$ {\sc bfs}$(G', \{t\}, \NOp)$
    \If{$s \ne t \land \pred[s] = \Null$}
        \State \Return $\Null$
    \EndIf
    \State {\sl pot} $\gets [s]$
    \State $u \gets s$
    \While{$\pred[u] \ne \Null$}
        \State $u \gets \pred[u]$
        \State {\sl pot}.$\append(u)$
    \EndWhile
    \State \Return {\sl pot}
\EndFunction
\end{algorithmic}
\end{small}
Časovna zahtevnost algoritma je $O(m+n)$,
kjer je $n$ število vozlišč in $m$ število povezav podanega grafa.

\item Uporabili bomo algoritem {\sc MinNajdaljšaPovezava}.
Gre za varianto algoritma {\sc Dijkstra} iz naloge~\res[dijkstra],
ki namesto dolžine poti za vsako vozlišče
hrani dolžino najdaljše povezave v poti do njega.
\begin{small}
\begin{algorithmic}
\Function{MinNajdaljšaPovezava}{$G = (V, E), s, t, \ell : E \rightarrow \R_{+}$}
	\State $Q \gets$ prednostna vrsta
        s prioriteto $\infty$ za vsako vozlišče $v \in V$
	\State $Q[s] \gets 0$
	\While{$\lnot Q.\isEmpty()$}
		\State $u, d \gets Q.\pop()$
        \If{$u = t$}
            \State \Return $d$
        \EndIf
		\For{$v \in \Adj(G, u)$}
			\If{$v \in Q \land Q[v] > \max\{d, \ell_{uv}\}$}
				\State $Q[v] \gets \max\{d, \ell_{uv}\}$
			\EndIf
		\EndFor
	\EndWhile
    \State \Return $\infty$
\EndFunction
\end{algorithmic}
\end{small}
Tako kot Dijkstrov algoritem
tudi zgornji algoritem teče v času $O(m \log n)$
(kjer je $n$ število vozlišč in $m$ število povezav podanega grafa
-- ob predpostavki, da je graf povezan),
če za prednostno vrsto uporabimo kopico.
\end{enumerate}
\end{odgovor}
\end{naloga}
