\begin{naloga}{David Gajser}{Izpit OR 24.6.2015}
\begin{vprasanje}
Krt Črnko že vrsto let domuje pod zelenim travnikom.
Zgradil si je že pravo kraljestvo rovov,
ki ga lahko predstavimo z grafom $G = (V, E)$:
vozlišča grafa so križišča rovov, povezave pa so rovi.
Črnkov travnik je pred kratkim kupila velika korporacija in se odločila,
da bo Črnka pregnala s plinom.
A slednji se ne bo pustil kar tako odgnati
in namerava na križišča svojega kraljestva postaviti zaščitne maske.

\begin{enumerate}[(a)]
\item Pomagaj Črnku tako, da napišeš celoštevilski linearni program,
ki za graf $G$ določi križišča, kamor naj Črnko postavi maske,
da jih bo porabil čim manj in da bo imelo vsako križišče masko,
ali pa bo masko imelo sosednje križišče.

\item Kako se CLP spremeni, če se Črnko odloči:
    \begin{itemize}
    \item da bo masko gotovo postavil v križišče $s \in V$,
    ne pa v križišče $t \in V$?
    \item da bosta največ dve izmed križišč $s_1, s_2, \dots, s_k \in V$
    imeli masko?
    \item da bo v primeru, ko bo v križišču $v_1 \in V$ maska,
    v križišču $v_2 \in V$ pa ne,
    postavil masko v križišče $v_3 \in V$ ali v križišče $v_4 \in V$?
    \end{itemize}
\end{enumerate}
\end{vprasanje}

\begin{odgovor}
Za vsako križišče oziroma vozlišče grafa $G = (V, E)$ želimo vedeti, ali bo na njem plinska maska.
Za vsako vozlišče $v \in V$ bomo uvedli spremenljivko $x_{v}$,
katere vrednost interpretiramo kot
$$
x_{v} = \begin{cases}
1, & \text{če bo na $v$-tem vozlišču plinska maska, in} \\
0  & \text{sicer.}
\end{cases}
$$

\begin{enumerate}[(a)]
\item Zapišimo celoštevilski linearni program.
\begin{alignat*}{3}
&& \min & \sum_{v \in V}x_{v} && \text{p.p.} \\
\forall v \in V: &\ & 0 \le x_{v} &\le 1, & x_{v} &\in \Z
\opis{Vsako križišče ima masko ali pa jo ima eno izmed njegovih sosedov}
\forall v \in V: &\ & x_{v} + \sum_{uv \in E}x_{u} &\geq 1
\shortintertext{\item Dodajmo še omejitve za podane pogoje.}
% BUG: \opis doda prazno vrstico
\shortintertext{\small\needspace{2\baselineskip}%
%\opis{
V križišču $s$ je maska, v križišču $t$ pa ne%
:%
}
&& x_{s} &= 1 \\
&& x_{t} &= 0
\opis{Največ 2 izmed križišč $s_1, \dots, s_k$ imata masko}
&& \sum_{i=1}^{k} x_{s_i} &\leq 2
\opis{Če je v križišču $v_1$ maska, v križišču $v_2$ pa ne, je maska vsaj v enem izmed križišč $v_3$ in $v_4$}
&& x_{v_1} - x_{v_2} &\le x_{v_3} + x_{v_4}
\end{alignat*}
\end{enumerate}
\end{odgovor}
\end{naloga}
