\begin{naloga}{?}{Vaje OR 6.4.2016}
\begin{vprasanje}
Dana je matrika $A = (a_{ij})_{i,j=1}^{m,n}$.
Poiskati želimo pot minimalne vsote,
ki se začne v levem zgornjem kotu (pri $a_{11}$)
in konča v desnem spodnjem kotu (pri $a_{mn}$).
Dovoljeni so zgolj premiki v desno in navzdol.
\begin{enumerate}[(a)]
\item Napiši rekurzivne enačbe za opisani problem.
\item Reši problem za matriko
$$
A = \begin{pmatrix}
131 & 673 & 234 & 103 &  18 \\
201 &  96 & 342 & 965 & 150 \\
630 & 803 & 746 & 422 & 111 \\
537 & 699 & 497 & 121 & 956 \\
805 & 732 & 524 &  37 & 332
\end{pmatrix} .
$$
\item Na osnovi rekurzivnih enačb napiši algoritem, ki reši opisani problem.
Oceni tudi njegovo časovno zahtevnost v odvisnosti od $m$ in $n$.
\end{enumerate}
\end{vprasanje}

\begin{odgovor}
\begin{enumerate}[(a)]
\item Naj bo $p_{ij}$ cena minimalne vsote poti od $a_{11}$ do $a_{ij}$.
Določimo začetni pogoj in rekurzivne enačbe.
\begin{align*}
p_{11} &= a_{11} \\
p_{1j} &= a_{1j} + p_{i,j-1} && (2 \le j \le n) \\
p_{i1} &= a_{i1} + p_{i-1,1} && (2 \le i \le m) \\
p_{ij} &= a_{ij} + \min\{p_{i-1,j}, p_{i,j-1}\}
&& (2 \le i \le m, \ 2 \le j \le n)
\end{align*}
Vrednosti $p_{ij}$ računamo v leksikografskem vrstnem redu indeksov
(npr.~najprej naraščajoče po $i$, nato pa naraščajoče po $j$).
Minimalno vsoto poti dobimo kot $p^* = p_{mn}$.

\item Vrednosti $p_{ij}$ ($1 \le i \le m$, $1 \le j \le n$)
zapišimo v matriki skupaj z informacijo,
katero predhodno vrednost smo upoštevali.
$$
\left(p_{ij}\right)_{i,j=1}^5 = \left(\begin{array}{rrrrr}
            131 & \gets       804 & \gets    1\,038 &
\gets    1\,141 & \gets    1\,159 \\
\uparrow    332 & \gets       428 & \gets       770 &
\gets    1\,735 & \uparrow 1\,309 \\
\uparrow    962 & \uparrow 1\,231 & \uparrow 1\,516 &
\gets    1\,938 & \uparrow 1\,420 \\
\uparrow 1\,499 & \uparrow 1\,930 & \uparrow 2\,013 &
\uparrow 2\,059 & \uparrow 2\,376 \\
\uparrow 2\,304 & \uparrow 2\,662 & \uparrow 2\,537 &
\uparrow 2\,096 & \gets    2\,428
\end{array}\right)
$$
Vidimo lahko, da je optimalna pot
$(a_{11}, a_{21}, a_{22}, a_{23}, a_{33}, a_{34}, a_{44}, a_{54}, a_{55})$
z vsoto $2\,428$.

\item Da bomo lahko rekonstruirali pot,
bomo hranili še vrednosti $k_{ij}$ z indeksi predhodne lokacije.
\begin{align*}
k_{1j} &= (1, j-1) && (2 \le j \le n) \\
k_{i1} &= (i-1, 1) && (2 \le i \le m) \\
k_{ij} &= \begin{cases}
(i-1, j) & \text{če $p_{i-1,j} \le p_{i,j-1}$, in} \\
(i, j-1) & \text{sicer}
\end{cases}
&& (2 \le i \le m, \ 2 \le j \le n)
\end{align*}
Zapišimo algoritem, ki vrne minimalno vsoto in pot, ki jo doseže.
\begin{small}
\begin{algorithmic}
\Function{MatrixSum}{$(a_{ij})_{i,j=1}^{m,n}$}
    \For{$i = 1, \dots, m$}
        \For{$j = 1, \dots, n$}
            \If{$i = 1 \land j = 1$} \hfill rekurzivna enačba
                \State $s \gets 0$
            \ElsIf{$i = 1$}
                \State $s \gets p_{i,j-1}$
                \State $k_{ij} = (i, j-1)$
            \ElsIf{$j = 1$}
                \State $s \gets p_{i-1,j}$
                \State $k_{ij} = (i-1, j)$
            \Else
                \State $(s, k_{ij}) \gets \min\{(p_{i,j-1}, (i, j-1)),
                                                (p_{i-1,j}, (i-1, j))\}$
            \EndIf
            \State $p_{ij} = a_{ij} + s$
        \EndFor
    \EndFor
    \State $P \gets$ prazen seznam
    \State $(i, j) \gets (m, n)$
    \While{$i > 1 \lor j > 1$} \hfill rekonstruiramo rešitev
        \State $P.\append((i, j))$ \hfill postavimo plakat na mesto $x_i$
        \State $(i, j) \gets k_{i, j}$
    \EndWhile
    \State $P.\append((1, 1))$ \hfill dodamo še levi zgornji kot
    \State $P.\reverse()$ \hfill obrnemo, da dobimo pot v pravem vrstnem redu
    \State \Return $(p_{mn}, P)$ \hfill vrnemo vsoto in pot
\EndFunction
\end{algorithmic}
\end{small}
Dvojna zanka {\bf for} opravi $mn$ korakov,
zanka {\bf while} pa opravi $m+n-2$ korakov.
Časovna zahtevnost algoritma je torej $O(mn)$.
\end{enumerate}
\end{odgovor}
\end{naloga}
