\begin{naloga}{Janoš Vidali}{Kolokvij OR 11.6.2018}
\begin{vprasanje}
Dan je povezan neusmerjen enostaven graf $G = (V, E)$
(tj., brez zank in večkratnih povezav).
{\em Prerezno vozlišče} v grafu $G$ je tako vozlišče $u \in V$,
da graf $G - u$
(tj., graf $G$ brez vozlišča $u$ in povezav s krajiščem v $u$)
ni več povezan.
Poiskati želimo seznam prereznih vozlišč grafa $G$.

Pri iskanju si bomo pomagali s preiskovanjem v globino.
Ob prvem obisku vozlišča $u$ s predhodnikom $v$
se tako pokliče funkcija $\previsit(u, v)$,
ob njegovem zadnjem obisku pa funkcija $\postvisit(u, v)$.
Če je $u$ koren preiskovalnega drevesa, potem ima $v$ vrednost $\Null$.
Predpostavi, da imaš v obeh funkcijah dostop do seznama {\sl izhod},
kamor bo treba dodati najdena presečna vozlišča.
Prav tako imata lahko obe funkciji dostop do drugih pomožnih spremenljivk.

Naj bo $\ell_u$ globina vozlišča $u$ v drevesu iskanja v globino
(tj., razdalja od korena do $u$ v drevesu iskanja v globino).
Za vsako vozlišče $u$ definiramo vrednost $p_u$ kot najmanjšo globino vozlišč,
ki so v grafu $G$ sosedna vozlišču $u$
ali njegovim potomcem v drevesu iskanja v globino.

\begin{enumerate}[(a)]
\item Za graf na sliki~\fig nariši drevo iskanja v globino
(v njem označi tudi povratne povezave, npr.~s črtkano črto)
in določi njegova prerezna vozlišča.
Upoštevaj abecedni vrstni red obiskovanja vozlišč.
Za vsako vozlišče $u$ določi še vrednosti $\ell_u$ in $p_u$.
\namig{vrednosti $p_u$ najprej določi za vozlišča z večjo globino.}

\item Napiši rekurzivno formulo za vrednost $p_u$.
\namig{loči med sosedi $v$ vozlišča $u$ v grafu $G$ (pišeš lahko $u \sim v$)
in njegovimi neposrednimi nasledniki $w$ v preiskovalnem drevesu ($u \to w$).}

\item Natančno opiši funkcijo $\previsit(u, v)$
(z besedami ali psevdokodo),
ki poskrbi za izračun vrednosti $\ell_u$.

\item Natančno opiši funkcijo $\postvisit(u, v)$
(z besedami ali psevdokodo),
ki naj za vozlišče $u$ izračuna vrednost $p_u$ in ugotovi,
ali je $u$ prerezno vozlišče, in ga v tem primeru doda v {\sl izhod}.
Predpostavi, da imaš globine vozlišč že poračunane.
\namig{obravnavaj dve možnosti --
ko je $u$ koren drevesa, in ko $u$ ni koren drevesa.
Kako v vsakem od teh primerov ugotoviš, ali je $u$ prerezno vozlišče?}

\item Oceni časovno zahtevnost celotnega algoritma.
\end{enumerate}

\begin{slika}
\pgfslika
\podnaslov{Graf}
\end{slika}
\end{vprasanje}
\begin{odgovor}
\end{odgovor}
\end{naloga}
