\begin{naloga}{Blaž Jelenc}{Izpit OR 25.8.2014}
\begin{vprasanje}
Naj bodo v vrsto dolžine $n$ razporejena števila $1, 2, \dots, n$
(v poljubnem vrstnem redu).
Pri izbiri $i$-tega mesta dobimo število točk,
ki je enako minimumu med vsoto števil strogo levo od $i$-tega
in vsoto števil strogo desno od $i$-tega mesta.
\begin{enumerate}[(a)]
\item Določi vrstni red števil,
da bo povprečni dobitek pri naključnem izbiranju mest čim večji.
Problem formuliraj kot celoštevilski linearni program.

\item Formuliraj še pogoj, ki pravi,
da morata biti števili $1$ in $2$ sosednji.
\end{enumerate}
\end{vprasanje}

\begin{odgovor}
\begin{enumerate}[(a)]
\item Za $i, j \in \{1, \dots, n\}$ bomo uvedli spremenljivko $x_{ij}$,
katere vrednost interpretiramo kot
$$
x_{ij} = \begin{cases}
1; & \text{na $i$-to mesto postavimo število $j$, in} \\
0  & \text{sicer.}
\end{cases}
$$
Poleg tega bomo za $i \in \{1, \dots, n\}$ uvedli še spremenljivko $y_i$,
ki bo predstavljala manjšo od vsot števil
strogo levo in strogo desno od $i$-tega mesta.

Zapišimo celoštevilski linearni program.
\begin{alignat*}{3}
&& \max &\ \sum_{i=1}^n y_i &\quad \text{p.p.} \\
\forall i, j \in \{1, \dots, n\}: &\ &
0 \le x_{ij} &\le 1, & x_{ij} &\in \Z \\
\forall i \in \{1, \dots, n\}: &\ &
y_i &\ge 0, & y_i &\in \Z
\opis{Vsako število postavimo na eno mesto}
\forall j \in \{1, \dots, n\}: &\ & \sum_{i=1}^n x_{ij} &= 1
\opis{Na vsako mesto postavimo eno število}
\forall i \in \{1, \dots, n\}: &\ & \sum_{i=1}^n x_{ij} &= 1
\opis{Dobitek ob izbiri $i$-tega mesta}
\forall i \in \{1, \dots, n\}: &\ &
\sum_{h=1}^{i-1} \sum_{j=1}^n j x_{hj} &\ge y_i \\
\forall i \in \{1, \dots, n\}: &\ &
\sum_{h=i+1}^n \sum_{j=1}^n j x_{hj} &\ge y_i
\intertext{\item Dodajmo še pogoj, da sta števili $1$ in $2$ sosednji.}
&& -1 \le \sum_{i=1}^n i (x_{i1} - x_{i2}) &\le 1
\end{alignat*}

\end{enumerate}
\end{odgovor}
\end{naloga}
