\begin{naloga}{Janoš Vidali}{Vaje OR 7.12.2016}
\begin{vprasanje}
Dan je usmerjen acikličen graf s slike~\fig.

\begin{enumerate}[(a)]
\item Poišči topološko ureditev vozlišč zgornjega grafa.

\item Poišči najkrajšo pot od vozlišča $g$ do vozlišča $e$.

\item Poišči najdaljšo pot od vozlišča $g$ do vozlišča $e$.
\end{enumerate}

\begin{slika}
\pgfslika
\podnaslov{Graf}
\end{slika}
\end{vprasanje}

\begin{odgovor}
\begin{enumerate}[(a)]
\item Upoštevamo, da je graf $G = (V, E)$ acikličen,
torej za vsaki vozlišči $u, v \in V$ velja
$$
u \rightarrow v \implies \postlabel(u) > \postlabel(v),
$$
kjer je $\postlabel$ števec, s katerim označimo vozlišče,
ko ga v algoritmu {\sc dfs} docela preiščemo.

Trditev lahko dokažemo z obravnavanjem dveh primerov, in sicer, 
ko z {\sc dfs} pridemo v vozlišče $u$ pred $v$,
in ko pridemo v vozlišče $v$ pred $u$.
V prvem primeru bomo pred določitvijo pooznake vozlišču $u$
morali obiskati vse njegove sosede,
torej tudi $v$, ki mu bomo določili pooznako pred $u$.
V drugem primeru pridemo prej do $v$,
a ker je graf acikličen, od $v$ ne bomo prišli do $u$,
torej bomo spet $v$ obdelali prej.

Trditev nam omogoča zapis krajšega algoritma,
ki bo uporabil algoritem {\sc dfs} iz naloge~\nal[dfs].
Njegova ideja je, da padajoče uredimo vozlišča po njihovih pooznakah
in tako dobimo inverzno topološko ureditev.
To dosežemo tako, da po popolni obdelavi vozlišča tega postavimo na sklad.
\begin{small}
\begin{algorithmic}
\Function{Topo}{$G = (V, E)$}
	\State {\sl toposklad} $\gets []$
	\Function{Postvisit}{$u, v$}
		\State {\sl toposklad}$.\append(u)$
	\EndFunction
	\State {\sc dfs}$(G, V, \NOp, \postvisit)$
	\State {\sl toposklad}$.\reverse()$
	\State \Return {\sl toposklad}
\EndFunction
\end{algorithmic}
\end{small}
Časovna zahtevnost algoritma je $O(m + n)$,
kjer je $n$ število vozlišč in $m$ število povezav grafa.

Klic {\sc Topo}$(G)$ nam vrne ureditev vozlišč $[g, a, h, b, c, f, d, e]$.

\item Tukaj bomo uporabili rezultat iz prejšnje točke
in osnoven koncept dinamičnega programiranja.

Označimo z $L_{uv}$ utež povezave $u \rightarrow v$.
Naj $d_G(u)$ predstavlja najkrajšo razdaljo
od izbranega vozlišča $s$ do vozlišča $u$.
\needspace{2\baselineskip}
\begin{align*}
d_G(s) &= 0 \\
d_G(u) &= \min_{v \rightarrow u}(d_G(v) + L_{vu})
\qquad (u \in V \setminus \{s\})
\end{align*}
Da bomo imeli vse potrebne $d_G(v)$ definirane pred izračunom $d_G(u)$,
poskrbimo z rezultatom iz prejšnje točke,
saj pri topološki ureditvi vodijo vse povezave le naprej,
Po premiku na naslednje vozlišče tako ne potrebujemo kasnejših vozlišč,
pač pa le prejšnja, za katera vrednost že poznamo.

Imamo torej vse, kar potrebujemo za izračun najkrajše poti.
Za beleženje vozlišč, skozi katera vodi ta pot,
bomo uporabili seznam predhodnikov,
ki bo nakazoval, katero vozlišče smo izbrali za predhodnika.
\needspace{2\baselineskip}
\begin{align*}
\pred(s) &= \Null \\
\pred(u) &= \argmin_{v \rightarrow u}(d_G(v) + L_{vu})
\qquad (u \in V \setminus \{s\})
\end{align*}
Zapišimo algoritem, ki poišče razdalje od $s$ do ostalih vozlišč.
Poleg razdalj bo za vsako vozlišče povedal še,
iz katerega vozlišča smo prišli do njega.
\begin{small}
\begin{algorithmic}
\Function{NajkrajšaPot}{$G = (V, E), s, L : E \to \R$}
	\State $d_G \gets$ slovar z vrednostjo $\infty$ za vsako vozlišče $v \in V$
	\State $d_G[s] \gets 0$
	\State $\pred \gets$ slovar z vrednostjo $\Null$ za vsako vozlišče $v \in V$
	\For{$u \in$ {\sc Topo}$(G)$}
		\For{$v \in \Adj(G, u)$}
			\If{$d_G[v] > d_G[u] + L_{uv}$}
				\State $d_G[v] \gets d_G[u] + L_{uv}$
				\State $\pred[v] \gets u$
			\EndIf
		\EndFor
	\EndFor
    \State \Return $(d_G, \pred)$
\EndFunction
\end{algorithmic}
\end{small}
Časovna zahtevnost algoritma je $O(m + n)$,
kjer je $n$ število vozlišč in $m$ število povezav grafa.

Če želimo rekonstruirati pot,
sledimo predhodnikom podanega končnega vozlišča $t$,
dokler ne pridemo do $s$.
\begin{small}
\begin{algorithmic}
\Function{RekonstruirajPot}{$\pred, t$}
    \State $u \gets t$
	\State {\sl pot} $\gets [t]$
	\While{$\pred[u] \ne \Null$}
        \State $u \gets \pred[u]$
		\State {\sl pot}$.\append(u)$
	\EndWhile
    \State {\sl pot}$.\reverse()$
	\State \Return {\sl pot}
\EndFunction
\end{algorithmic}
\end{small}
Klic {\sc NajkrajšaPot}$(G, g, L)$ vrne seznam $d_G$
z razdaljami od vozlišča $g$ do ostalih vozlišč grafa
in seznam $\pred$ s prednikom vsakega vozlišča v najkrajši poti od $g$.
Potek izvajanja algoritma je prikazan v tabeli~\tab[topo-najkrajsa].
Seznam vozlišč, skozi katera je algoritem potoval,
da je opravil pot od $g$ do $e$,
nato dobimo s klicem {\sc RekonstruirajPot}$(\pred, e)$
-- to so $[g, a, b, e]$.
Dolžino te poti lahko preberemo kot $d_G[e] = -1$.

Pripomnimo, da algoritem deluje pravilno
ne glede na položaj začetnega vozlišča $s$ v topološki ureditvi.
Za vsako vozlišče $u$, ki v topološki ureditvi nastopa pred $s$,
namreč velja $d_G(u) = \infty$,
tako da se ne nastavi kot predhodnik nobenemu vozlišču.
Tako se vozlišču $s$ ne bo nastavil predhodnik.
Algoritem lahko nekoliko pohitrimo tako,
da gledamo vozlišča v topološki ureditvi le od $s$ naprej,
prejšnja pa ignoriramo, saj iz $s$ ne moremo priti do njih.
Prav tako bi se lahko ustavili, ko dosežemo vozlišče $t$.

\item Uporabimo algoritem {\sc NajdaljšaPot},
ki deluje na enak način kot {\sc NajkrajšaPot},
le da namesto $\infty$ vzame v $d_G$ za začetne vrednosti $-\infty$,
v zanki pa na vsakem koraku preverja pogoj $d_G[v] < d_G[u] + L_{uv}$.
Časovna zahtevnost algoritma tako ostane enaka.
Klic {\sc RekonstruirajPot}$(\pred, e)$,
kjer je $d_G, \pred$ izhod klica {\sc NajdaljšaPot}$(G, g, L)$,
vrne pot $[g, h, b, c, f, e]$ dolžine $24$.
Potek izvajanja algoritma je prikazan v tabeli~\tab[topo-najdaljsa].
\end{enumerate}

\begin{tabela}[p]
\setlabel{topo-najkrajsa}
\makebox[\textwidth][c]{
\begin{tabular}{c|c|rcrcl|cccccccc|c}
\multicolumn{7}{c}{} & \multicolumn{8}{c}{$d_G$} \\
$u$ & $v$ & $d_G(v)$ &$\stackrel{?}{>}$& $d_G(u)$ &$+$& $L_{uv}$ & $a$ & $b$ & $c$ & $d$ & $e$ & $f$ & $g$ & $h$ & $\pred[v]$ \\ \hline
$g$ & $a$ & $\infty$ &$>$& $0$ &$+$& $(-1)$ & $-1$ & $\infty$ & $\infty$ & $\infty$ & $\infty$ & $\infty$ & $0$ & $\infty$ & $g$\\
$g$ & $d$ & $\infty$ &$>$& $0$ &$+$& $6$ & $-1$ & $\infty$ & $\infty$ & $6$ & $\infty$ & $\infty$ & $0$ & $\infty$ & $g$\\
$g$ & $f$ & $\infty$ &$>$& $0$ &$+$& $6$ & $-1$ & $\infty$ & $\infty$ & $6$ & $\infty$ & $6$ & $0$ & $\infty$ & $g$\\
$g$ & $h$ & $\infty$ &$>$& $0$ &$+$& $6$ & $-1$ & $\infty$ & $\infty$ & $6$ & $\infty$ & $6$ & $0$ & $6$ & $g$\\
$a$ & $b$ & $\infty$ &$>$& $-1$ &$+$& $2$ & $-1$ & $1$ & $\infty$ & $6$ & $\infty$ & $6$ & $0$ & $6$ & $a$\\
$a$ & $c$ & $\infty$ &$>$& $-1$ &$+$& $(-2)$ & $-1$ & $1$ & $-3$ & $6$ & $\infty$ & $6$ & $0$ & $6$ & $a$\\
$a$ & $h$ & $6$ &$>$& $-1$ &$+$& $0$ & $-1$ & $1$ & $-3$ & $6$ & $\infty$ & $6$ & $0$ & $-1$ & $a$\\
$h$ & $b$ & $1$ &$\not>$& $-1$ &$+$& $3$ & $-1$ & $1$ & $-3$ & $6$ & $\infty$ & $6$ & $0$ & $-1$ & $a$\\
$h$ & $f$ & $6$ &$>$& $-1$ &$+$& $6$ & $-1$ & $1$ & $-3$ & $6$ & $\infty$ & $5$ & $0$ & $-1$ & $h$\\
$b$ & $c$ & $-3$ &$\not>$& $1$ &$+$& $6$ & $-1$ & $1$ & $-3$ & $6$ & $\infty$ & $5$ & $0$ & $-1$ & $a$\\
$b$ & $e$ & $\infty$ &$>$& $1$ &$+$& $(-2)$ & $-1$ & $1$ & $-3$ & $6$ & $-1$ & $5$ & $0$ & $-1$ & $b$\\
$c$ & $d$ & $6$ &$>$& $-3$ &$+$& $2$ & $-1$ & $1$ & $-3$ & $-1$ & $-1$ & $5$ & $0$ & $-1$ & $c$\\
$c$ & $f$ & $5$ &$>$& $-3$ &$+$& $6$ & $-1$ & $1$ & $-3$ & $-1$ & $-1$ & $3$ & $0$ & $-1$ & $c$\\
$f$ & $e$ & $-1$ &$\not>$& $3$ &$+$& $6$ & $-1$ & $1$ & $-3$ & $-1$ & $-1$ & $3$ & $0$ & $-1$ & $b$\\
$d$ & $e$ & $-1$ &$\not>$& $-1$ &$+$& $7$ & $-1$ & $1$ & $-3$ & $-1$ & $-1$ & $3$ & $0$ & $-1$ & $b$
\end{tabular}
}
\podnaslov[\res{}(b)]{Potek izvajanja algoritma {\sc NajkrajšaPot}}
\end{tabela}

\begin{tabela}[p]
\setlabel{topo-najdaljsa}
\makebox[\textwidth][c]{
\begin{tabular}{c|c|rcrcl|cccccccc|c}
\multicolumn{7}{c}{} & \multicolumn{8}{c}{$d_G$} \\
$u$ & $v$ & $d_G(v)$ &$\stackrel{?}{<}$& $d_G(u)$ &$+$& $L_{uv}$ & $a$ & $b$ & $c$ & $d$ & $e$ & $f$ & $g$ & $h$ & $\pred[v] $\\ \hline
$g$ & $a$ & $-\infty$ &$<$& $0$ &$+$& $(-1)$ & $-1$ & $-\infty$ & $-\infty$ & $-\infty$ & $-\infty$ & $-\infty$ & $0$ & $-\infty$ & $g$\\
$g$ & $d$ & $-\infty$ &$<$& $0$ &$+$& $6$ & $-1$ & $-\infty$ & $-\infty$ & $6$ & $-\infty$ & $-\infty$ & $0$ & $-\infty$ & $g$\\
$g$ & $f$ & $-\infty$ &$<$& $0$ &$+$& $6$ & $-1$ & $-\infty$ & $-\infty$ & $6$ & $-\infty$ & $6$ & $0$ & $-\infty$ & $g$\\
$g$ & $h$ & $-\infty$ &$<$& $0$ &$+$& $6$ & $-1$ & $-\infty$ & $-\infty$ & $6$ & $-\infty$ & $6$ & $0$ & $6$ & $g$\\
$a$ & $b$ & $-\infty$ &$<$& $-1$ &$+$& $2$ & $-1$ & $1$ & $-\infty$ & $6$ & $-\infty$ & $6$ & $0$ & $6$ & $a$\\
$a$ & $c$ & $-\infty$ &$<$& $-1$ &$+$& $(-2)$ & $-1$ & $1$ & $-3$ & $6$ & $-\infty$ & $6$ & $0$ & $6$ & $a$\\
$a$ & $h$ & $6$ &$\not<$& $-1$ &$+$& $0$ & $-1$ & $1$ & $-3$ & $6$ & $-\infty$ & $6$ & $0$ & $6$ & $g$\\
$h$ & $b$ & $1$ &$<$& $6$ &$+$& $3$ & $-1$ & $9$ & $-3$ & $6$ & $-\infty$ & $6$ & $0$ & $6$ & $h$\\
$h$ & $f$ & $6$ &$<$& $6$ &$+$& $6$ & $-1$ & $9$ & $-3$ & $6$ & $-\infty$ & $12$ & $0$ & $6$ & $h$\\
$b$ & $c$ & $-3$ &$<$& $9$ &$+$& $6$ & $-1$ & $9$ & $15$ & $6$ & $-\infty$ & $12$ & $0$ & $6$ & $b$\\
$b$ & $e$ & $-\infty$ &$<$& $9$ &$+$& $(-2)$ & $-1$ & $9$ & $15$ & $6$ & $7$ & $12$ & $0$ & $6$ & $b$\\
$c$ & $d$ & $6$ &$<$& $15$ &$+$& $2$ & $-1$ & $9$ & $15$ & $17$ & $7$ & $12$ & $0$ & $6$ & $c$\\
$c$ & $f$ & $12$ &$<$& $15$ &$+$& $6$ & $-1$ & $9$ & $15$ & $17$ & $7$ & $21$ & $0$ & $6$ & $c$\\
$f$ & $e$ & $7$ &$<$& $21$ &$+$& $6$ & $-1$ & $9$ & $15$ & $17$ & $27$ & $21$ & $0$ & $6$ & $f$\\
$d$ & $e$ & $27$ &$\not<$& $17$ &$+$& $7$ & $-1$ & $9$ & $15$ & $17$ & $27$ & $21$ & $0$ & $6$ & $f$
\end{tabular}
}
\podnaslov[\res{}(c)]{Potek izvajanja algoritma {\sc NajdaljšaPot}}
\end{tabela}

\end{odgovor}
\end{naloga}
